\chapter{K-indukciós algoritmus szoftverellenőrzésre}

Ebben a fejezetben bemutatom azokat a technológiákat, melyek szükségesek a programom algoritmikus részének a megértéséhez. Először kitérek a Control Flow Automata modellezés részleteire (Alfejezet \ref{sec:control_flow_automata}), aztán az előző fejezetben bemutatott jelölésrendszerrel formalizálom és ismertetem az algoritmust (Alfejezet \ref{sec:formalizalt_alg}).

\section{Control Flow Automata}
\label{sec:control_flow_automata}

A programokat sokféleképpen ábrázolhatjuk \cite{soft_ver_akos}. Legismertebb a programkód, melyet az ember könnyen, gyorsan tud írni olvasni, szemben a bájtkóddal, melyet a számítógép tud jóval hatékonyabban kezelni. A szoftveres modellellenőrzés elvégzéséhez a programkódot matematikailag pontos, formális ábrázolásban kell megadni, melyet a számítógép is jól tud használni. Egy széleskörűen ismert és használt ábrázolásmód a \emph{Control Flow Automaton} (CFA), mely egy gráf alapú ábrázolást biztosít a programokhoz. 

\paragraph{Szintaxis.}
A CFA  formálisan egy $\mathit{CFA} = (V, H, I_0, E)$ négyes \cite{beyer13}, ahol

\begin{itemize}
	\item $V = \{v_1, v_2, \ldots\}$ a változók halmaza. Mindegyik $v_i \in V$ változó rendelkezik egy $D_{v_i}$ doménnel, mely megszabja, hogy $v_i$ milyen értékeket vehet fel,
	\item \emph{H} a helyek halmaza,
	\item $I_0 \in H$ a kezdőhelye a gráfnak, a program belépőpontját jelöli,
	\item $E \subseteq H \times U \times H$ az irányított élek halmaza, melyek helyeket kötnek össze és a változókra vonatkozó utasításokkal vannak felcímkézve.
\end{itemize}

\paragraph{Utasítások.}
Háromféle utasítást különböztettem meg a dolgozatomban: 

\begin{itemize}
	\item A \emph{hozzárendelés} utasítás a $v_i := \mathit{kif}$ összefüggéssel írható le. Azt jelöli, hogy a baloldali $v_i \in V$ változóhoz hozzárendeljük a jobb oldali kifejezést. Fontos, hogy a $\mathit{kif}$ kifejezésnek is ugyanolyan doménnel kell rendelkeznie, mint a $v_i$ változónak.
	
	\item A \emph{feltevés} operátor a $[\mathit{cond}]$ formában írható le, ahol $\mathit{cond}$ egy bináris (\emph{Boolean}) kifejezés (feltétel). Ha egy él rendelkezik $\mathit{[cond]}$ feltétellel, akkor abban az esetben csakis akkor sülhet el (kerülünk át az egyik helyről a másikra), ha a feltétel teljesül. A feltétel egyik változóra sem hat ki, azok értékein nem változtat.
	
	\item A \emph{havoc} operátor a $\mathit{havoc}~v_i$ formában írható le, ahol $v_i \in V$ egy változó. A \emph{havoc} hozzárendel a $v_i$ változóhoz egy nem-determinisztikus értéket, a többi változót érintetlenül hagyja. Például arra lehet használni, mikor szimulálni szeretnénk a felhasználói bemenetet.
\end{itemize}
\ \\
Ha szeretnék egy olyan élet húzni két hely között, mely minden körülmények között elsül, akkor azt könnyen megtehetjük úgy, hogy nem adunk neki utasítást, vagy úgy is ha egy \texttt{[true]} feltételt adunk neki.

\paragraph{Grafikai megjelenítés.}
A helyeket körök, az éleket nyilak jelölik. Az egyes élek felett illetve mellett láthatóak az utasítások, amely jelen esetben hozzárendelés vagy feltevés. A kezdőállapotot egy bejövő nyíllal jelöljük. \cite{soft_ver_akos}.

\begin{example}
	Egy C nyelvű program és egy hozzátartozó CFA látható a (\ref{fig:cfa}) ábrán. A kezdőhely a $h_0$, a termináló hely a $h_7$, mely lehet végső- (final location) illetve hibahely (error location). Egy útvonal a kezdőhelytől a $h_4$ helyre leírható úgy, hogy $h_0 \rightarrow h_1 \rightarrow h_2 \rightarrow h_4$. A $h_1$ helyen egy elágazást figyelhetünk meg, ahol ha a $[y \leq 10]$ feltétel teljesül, akkor úgy a program a $h_1$ helyről továbbmegy a $h_2$ helyre, míg ha nem teljesül, akkor a $h_3$ helyre kerül a vezérlés. Az elágazásokban a kimenő élekre a feltételek úgy vannak megfogalmazva, hogy míg az egyiken az eredeti feltétel, addig a másikon annak a negáltja figyelhető meg. Ez azért van így, hogy szemléltesse az ábra, hogy ezt algoritmusok fogják feldolgozni, melyeknek könnyebb az egymást kizáró feltételek vizsgálata ebben a formátumban.
\end{example}

\begin{figure}[!htb]
	\begin{subfigure}[b]{.30\linewidth}
		\begin{lstlisting}
	int x = 1;
	if (y <= 10) {
			y = 10;
	} else {
			while (x < y) {
					x = 2 * x;
					y = y - 1;
			}
	}
	x = y + 1; \end{lstlisting}
	\caption{Egyszerű C program.}
	\label{fig:cfa1}		
	\end{subfigure}	
\hfill
\begin{subfigure}[b]{.63\linewidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\tikzstyle{loc}=[circle,align=center,draw,fill=white,thick,minimum size=0.6cm,inner sep=2]
		\tikzstyle{edge}=[-latex,thick]
		
		\node [loc] (l0) at (0, 0) {$h_0$};
		\draw[edge] (-0.75, 0.75)--(l0);
		
		\node [loc] (l1) at ( 0, -1.75) {$h_1$};
		\node [loc] (l2) at (-3, -1.75) {$h_2$};
		\node [loc] (l3) at ( 3, -1.75) {$h_3$};
		\node [loc] (l4) at ( 0, -3.5)  {$h_4$};
		\node [loc] (l5) at ( 3, -3.5)  {$h_5$};
		\node [loc] (l6) at ( 3, -5.25) {$h_6$};
		\node [loc] (l7) at ( 0, -5.25) {$h_7$};
		
		\draw[edge] (l0) -- node[midway, right]{$x := 1$}  (l1);
		\draw[edge] (l1) -- node[midway, above, sloped]{$[y \leq 10]$}  (l2);
		\draw[edge] (l1) -- node[midway, above, sloped]{$[\neg(y \leq 10)]$}  (l3);
		\draw[edge] (l2) -- node[midway, above, sloped]{$y := 10$}  (l4);
		\draw[edge] (l3) -- node[midway, above, sloped]{$[\neg(x < y)]$}  (l4);
		\draw[edge] (l3) -- node[midway, left]{$[x < y]$}  (l5);
		\draw[edge] (l4) -- node[midway, left]{$x := y+1$} (l7);
		\draw[edge] (l5) -- node[midway, left]{$x := 2*x$} (l6);
		\draw[edge] (l6) to [bend right = 45] node[midway, right]{$y := y-1$} (l3);
	\end{tikzpicture}
	\caption{A program CFA ábrázolása.}
	\label{fig:cfa2}
\end{subfigure}
\caption{Egy C program és a hozzátartozó Control Flow Automaton (CFA).}
\label{fig:cfa}
\end{figure}

\paragraph{Programábrázolás.} A (\ref{fig:structprog}) ábra megmutatja, hogy az alap elemei a strukturált programozásnak miként képezhetőek le CFA alakba \cite{soft_ver_akos}.
\begin{itemize}
	\item \emph{Szekvenciális} állításokat (\ref{fig:structprogseq} és \ref{fig:structprogseqcfa} ábra) úttal reprezentáljuk, mely helyek és élek közt alternál.
	
	\item \emph{Feltételes elágazásokat} (pl. \textit{ha-akkor} állítások, \ref{fig:structprogsel} és \ref{fig:structprogselcfa} ábra) különváló utakkal tudjuk reprezentálni őrfeltételekkel.
	
	\item \emph{Feltételes ciklusokat} (\ref{fig:structprogrep} és \ref{fig:structprogrepcfa} ábra) a CFA-ban körökkel tudunk ábrázolni. Egy vezérlési hely felel a ciklusfejért, amelyből két kimenő él fut. Az egyik bemegy a ciklusba, a másik pedig kilép abból. A ciklusban további szekvenciák, elágazások vagy akár újabb ciklusok is lehetnek, azonban az út mindig visszatér a ciklusfejhez.
\end{itemize}
\begin{figure}[!htb]
	\begin{subfigure}[b]{.29\linewidth}
		\begin{lstlisting}
			stmt1;
			stmt2;
			...\end{lstlisting}
		\caption{Szekvencia a programban.}
		\label{fig:structprogseq}		
	\end{subfigure}	
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{.29\linewidth}
		\begin{lstlisting}
			if (cond) {
				stmt1;
				...
			} else {
				stmt2;
				...
			}\end{lstlisting}
		\caption{Feltételes elágazás a programban.}
		\label{fig:structprogsel}		
	\end{subfigure}	
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{.29\linewidth}
		\begin{lstlisting}
			while (cond) {
				stmt;
				...
			}\end{lstlisting}
		\caption{Feltételes ciklus a programban.}
		\label{fig:structprogrep}		
	\end{subfigure}	
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{.3\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\tikzstyle{loc}=[circle,draw,fill=white,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=0]
			\tikzstyle{edge}=[-latex,thick]
			
			\node [loc] (l0) at ( 0, 0) {};
			\node [loc] (l1) at ( 0,-1) {};
			\node [loc] (l2) at ( 0,-2) {};
			\node [loc] (l3) at ( 0,-3) {};
			
			\draw[edge] (l0)--node[left]{$\mathit{stmt1}$}(l1);
			\draw[edge] (l1)--node[left]{$\mathit{stmt2}$}(l2);
			\draw[edge] (l2)--node[left]{$\ldots$}(l3);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Szekvencia a CFA-ban.}
		\label{fig:structprogseqcfa}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{.3\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\tikzstyle{loc}=[circle,draw,fill=white,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=0]
			\tikzstyle{edge}=[-latex,thick]
			
			\node [loc] (l0) at (   0, 0) {};
			\node [loc] (l1) at (-0.5,-1) {};
			\node [loc] (l2) at ( 0.5,-1) {};
			\node [loc] (l3) at (-0.5,-2) {};
			\node [loc] (l4) at ( 0.5,-2) {};
			\node [loc] (l5) at (   0,-3) {};
			
			\draw[edge] (l0)--node[left]{$\assumeop{\mathit{cond}}$}(l1);
			\draw[edge] (l0)--node[right]{$\assumeop{\neg \mathit{cond}}$}(l2);
			\draw[edge] (l1)--node[left]{$\mathit{stmt1}$}(l3);
			\draw[edge] (l2)--node[right]{$\mathit{stmt2}$}(l4);
			\draw[edge] (l3)--node[left]{$\ldots$}(l5);
			\draw[edge] (l4)--node[right]{$\ldots$}(l5);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Feltételes elágazás a CFA-ban.}
		\label{fig:structprogselcfa}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{.3\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\tikzstyle{loc}=[circle,draw,fill=white,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=0]
			\tikzstyle{edge}=[-latex,thick]
			
			\node [loc] (l0) at ( 0, 0) {};
			\node [loc] (l1) at ( 0,-1) {};
			\node [loc] (l2) at ( 0,-2) {};
			\node [loc] (l3) at ( 0,-3) {};
			
			\draw[edge] (l0)--node[left]{$\assumeop{\mathit{cond}}$}(l1);
			\draw[edge] (l1)--node[left]{$\mathit{stmt}$}(l2);
			\draw[edge] (l2)--(-1.5,-2)--node[left]{$\ldots$}(-1.5,0)--(l0);
			\draw[edge] (l0)--(0.5,0)--node[right]{$\assumeop{\neg \mathit{cond}}$}(0.5,-2.5)--(0,-2.5)--(l3);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Feltételes ciklus a CFA-ban.}
		\label{fig:structprogrepcfa}
	\end{subfigure}
	\caption{A strukturált programozás elemei (szekvencia, feltételes elágazás, feltételes ciklus) és a megvalósításuk CFA modelleken.}
	\label{fig:structprog}
\end{figure}

\subsection{Assert}
A verifikáció célja általában az, hogy a programban valamilyen tulajdonság teljesülését megcáfolja vagy bizonyítsa. Ehhez precízen meg kell fogalmaznunk, hogy pontosan milyen tulajdonságot szeretnénk ellenőrizni. Ezt megtehetjük az \emph{assert}-tel, mely azt ellenőrzi, hogy bizonyos változókon értelmezett feltétel teljesül-e. 
\newline
\newline
A CFA-ban az \emph{assert} egy speciális döntésként értelmezhető. Ha a feltétel igaz, a program a következő állapotnál folytatódik, ha pedig nem, akkor egy különálló $h_e \in H$ hibahelyre jutunk. Ha több ilyen \emph{assert} szerepel a programban, akkor a CFA hibahelyei összevonhatók: létrehozunk egy új hibahelyet, az összes többi hibahelyből vezetünk ide utasítás nélküli élet, majd a többi hibahelyet visszaminősítjük egyszerű vezérlési helynek. Az egyetlen megmaradt hibahely pedig egy, az Algoritmuselméletből\footnote{\url{http://www.cs.bme.hu/algel/}} jól ismert nyelőhely lesz. 

Vegyük észre, hogy a CFA megfelel egy, az előző fejezetben említett tranzakciós modellnek: vannak benne állapotok (helyek), melyek közt relációk húzódnak (élek). A kezdőhely az az állapot mely kielégíti a kezdőállapot tulajdonságot, illetve a hibahely az az állapot, mely nem teljesíti az assert-ben megfogalmazott feltételt a bejárás egy olyan pontján, ahol annak teljesítenie kéne.

Innentől kezdve az lesz a vizsgálatunk célja, hogy megállapítsuk, elérhető-e a hibahely az adott CFA-ban. Ezért a $(\mathit{CFA}, h_e)$ párost verifikációs feladatnak nevezzük -- a program \emph{helyes}, ha a hibahely nem elérhető, különben pedig \emph{hibás}.

\begin{example}
	Figyeljük meg a \ref{fig:assert1} ábrán az assert parancsot az ötödik programsorban. A programkódhoz tartozó CFA a \ref{fig:assert2} ábrán található, ahol a $h_3$ vezérlési helynél látható elágazás felel meg a program assert parancsának. Ha a feltétel teljesül, akkor a $h_f$ végső vezérlési helyre kerülünk és vége az ellenőrzésnek egy ``helyes'' kimenettel, míg ha nem teljesül a feltétel, akkor a $h_e$ hibahelyre jutunk és a verifikációs feladat egy ``hibás'' eredménnyel zárul, ekkor a program implementációján változtatni kell.
	\begin{figure}[!htb]
		\begin{subfigure}[b]{.43\linewidth}
			\begin{lstlisting}
			int x = 6;
			while (x > 0) {
						x--;
			}
			assert(x == 0);\end{lstlisting}
			\caption{C program \emph{assert} paranccsal.}
			\label{fig:assert1}		
		\end{subfigure}	
		\hfill
		\begin{subfigure}[b]{.56\linewidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{loc}=[circle,draw,fill=white,thick,minimum size=0.6cm,inner sep=0]
				\tikzstyle{edge}=[-latex,thick]
				
				\node [loc] (l0) at (0, 0) {$h_0$};
				\draw[edge] (-0.5,0.5)--(l0);
				\node [loc] (l1) at (0,-1) {$h_1$};
				\node [loc] (l2) at (0,-2) {$h_2$};
				\node [loc] (l3) at (0,-3) {$h_3$};
				\node [loc] (lf) at (-1,-4) {$h_f$};
				\node [loc] (le) at (1,-4) {$h_e$};
				
				
				\draw[edge] (l0)--node[left]{$\assignop{x}{6}$}(l1);
				\draw[edge] (l1)--node[left]{$\assumeop{x > 0}$}(l2);
				\draw[edge] (l2)--(-2,-2)--node[left]{$\assignop{x}{x-1}$}(-2,-1)--(l1);
				\draw[edge] (l1)--(1,-1)--node[right]{$\assumeop{\neg (x > 0)}$}(1,-2.5)--(l3);
				\draw[edge] (l3)--node[above left]{$\assumeop{x == 0}$}(lf);
				\draw[edge] (l3)--node[above right]{$\assumeop{\neg (x == 0)}$}(le);
			\end{tikzpicture}
			\caption{A program CFA reprezentációja.}
			\label{fig:assert2}
		\end{subfigure}
		\caption{C program \emph{assert} paranccsal és a hozzátartozó CFA modell. A program \emph{assert} parancsát a CFA modell $h_3$ helye jelöli, mely hibás működés esetén a $h_e$ hibahelyre viszi a vezérlést.}
		\label{fig:assert}
	\end{figure}
\end{example}

\paragraph{Állapottér.}
TODO.

\section{Az algoritmus formalizálása}
\label{sec:formalizalt_alg}

A dolgozatomban arra a kérdésre keresem a választ, hogy a (\ref{sec:problema_form})-es alfejezetben elmondottak segítségével hogy tudnánk belátni, hogy a modell a \emph{P} tulajdonságra nézve biztonságos?

Ezt például úgy tehetjük, hogy megnézzük tetszőleges nemnegatív \emph{i} egész esetén teljesül-e a
\begin{align}
	\label{eq:szimmetrikus}
	\forall s_{0} \dots s_{i}:~\neg(I(s_{0}) \wedge \mathit{utvonal}(s_{[0..i]}) \wedge \neg P(s_{i})),
\end{align}
feltétel. Ha megsérül valamelyik állapotban, akkor ezzel a módszerrel meg fogjuk találni és az oda vezető útvonal ellenpélda lesz a modell \emph{P}-biztonságosságára. Ez egy kívánatos eredmény: az algoritmusnak két féle kimenetele kell, hogy legyen: vagy az, hogy a modell \emph{P}-tulajdonságra nézve biztonságos (minden állapot teljesíti), vagy az, hogy a modell nem \emph{P}-biztonságos, ekkor egy ellenpéldát kell adnia, mely bizonyítja, hogy a  kezdőállapotból elindulva, azon végighaladva valóban egy hibaállapotba kerülünk.
\newline
\newline
Ha a rendszer \emph{P}-biztonságos, akkor (\ref{eq:szimmetrikus}) minden \emph{i}-re igaz lesz, hiszen nem fogunk tudni találni olyan \emph{i} értéket, melyre ne teljesülne. Felvetődhet a kérdés, hogy mikortól lehet azt mondani, hogy \emph{i} további növelése céltalan, mert már teljes bizonyossággal kijelenthetjük, hogy a modell \emph{P}-biztonságos? Az $I(s_{0}) \wedge \mathit{utvonal}(s_{[0..i]})$ feltétel önmagában nem fog gyorsítást eredményezni: végig megy az állapottéren amilyen hosszan csak lehetséges (ezt szeretnénk lerövidíteni), tekintve, hogy minden állapotnak van egy szülőállapota a \emph{T} tranzakciós reláción keresztül.
\newline
\newline
Ennél jobb stratégia, ha akkor állunk meg, mikor $I(s_{0}) \wedge  \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..i]})$ ellentmondásos lesz. Ezt használva addig folytatjuk a keresést, míg az összes, ciklusmentes útvonalat be nem jártuk. Legrosszabb esetben ekkor is végigmegy a program a teljes állapottéren, viszont ha az állapottérben ciklikusság figyelhető meg, akkor azt a stratégia maximálisan kihasználja: átlagosan rövidebb (de bizonyosan nem hosszabb) útvonalakat fog bejárni, mint az $I(s_{0}) \wedge \mathit{utvonal}(s_{[0..i]})$.
\newline
\newline
Ehhez hasonlóan tehetjük azt is, hogy addig ellenőrzünk, amíg a $\mathit{cmUtvonal}(s_{[0..i]})~\wedge~\neg P(s_{i})$ nem lesz ellentmondásos: egy, a \emph{P} tulajdonságot sértő állapotból (hibaállapotból) kiindulva addig megyünk ciklusmentes útvonalakon visszafelé, míg be nem járjuk a teljes állapotteret (ez esetben kijelenthetjük, hogy a rendszer nem-\emph{P}-biztonságos), ellenben ha nem járunk be minden állapotot, akkor a rendszer \emph{P}-biztonságos. Ez azzal magyarázható, hogy ha a kezdőállapot nem elérhető a hibaállapotból (mert visszafele haladva útközben elakadunk), akkor kijelenthetjük, hogy a modell biztonságos.
\newline
\newline
A \emph{k}-indukció alapú szoftververifikáció az előbb elmondottakra épül. A módszer lényege, hogy elindulunk mind a kezdőállapotból, mind a hibaállapotból: míg az előbbiből előrefelé, addig az utóbbiból visszafelé. Kijelenthető, hogy a modell biztonságos, ha az előrefelé haladó keresés bejárta a teljes állapotteret (azaz minden állapotot bejártunk már \emph{első eset})\footnote{Természetesen ha közben hibaállapotba jutna, akkor a teljes modellellenőrzés megakadna, s így nem tudná bejárni a teljes állapotteret.}, illetve abban az esetben is, ha a hátrafelé haladó keresés megakad (\emph{második eset}).
\newline
\newline
A (\ref{sec:k_induction})-as fejezetben bemutatott, és így a módszer nevét adó \emph{k-indukció} abból adódik, hogy ha a modellt bejárjuk \emph{k} mélységig, és arra jutunk a fentebb említett metodika alapján, hogy a modell biztonságos, akkor kijelenthető, hogy $k+1$ mélységre is biztonságos lesz \cite{donaldson_cikk}, illetve mellé az is, hogy ezzel az indukciós lépést bizonyítottuk \cite{k_induction_article}, tehát kijelenthetjük, hogy a modell valóban biztonságos. Ha találunk ellenpéldát, akkor azzal a modell nem-biztonságosságát láttuk be.

\subsection{Elérhetőség vizsgálata}

\paragraph{Definíció.}
Egy $s_i \in S$ állapot elérhető az $s_j \in S$ állapotból, ha létezik olyan útvonal, melynek első állapota $s_j$, az utolsó állapota $s_i$, és beadva az út tranzakciós reláció listáját bejárási sorrendben egy Sat-megoldóba az ``igaz'' értékkel tér vissza.
\newline
\newline
Eddig a tranzakciós relációról úgy volt csak szó, mint egy, az állapotok közti éleket leíró halmaz. Ezt most kibővítjük -- a relációknak lehetnek állításai, melyek vagy leírnak egy utasítást ($x := x + 1$), vagy egy feltételt fogalmaznak meg ($x > 0$) vagy nem-determinisztikus értékadást képviselnek ($\mathit{havoc}$). Ahogy bejárjuk az utat az állapottérben a relációkon keresztül, abban a sorrendben egymás mellé fűzzük konjunkcióval a tranzakciókat, melyről a Sat-megoldó eldönti, hogy kielégíthető-e vagy sem.
,
\begin{example}
	Ha például az útvonalunk az $s_0 \xrightarrow[\text{}]{\text{$T_1(s_0, s_1)$}} s_1 \xrightarrow[\text{}]{\text{$T_2(s_1, s_2)$}} s_2 \xrightarrow[\text{}]{\text{$T_3(s_2, s_3)$}} s_3$, és azt szeretnénk megtudni, hogy $s_3$ elérhető-e, akkor azt a $\mathit{Sat}(T_0 \wedge T_1 \wedge T_2)$ kifejezéssel meghívott Sat-megoldó fogja nekünk eldönteni, mely bináris típusú válasszal tér vissza: ``igaz'' választ ad ha a kifejezés kielégíthető, különben ``nem'' választ. Vegyük észre, hogy a $\mathit{Sat}(\mathit{utvonal}(s_0, s_1, s_2))$ kifejezés megegyezik a $\mathit{Sat}(T_0 \wedge T_1 \wedge T_2)$ kifejezéssel a (\ref{eq:relacio_sor}) egyenlet miatt.
\end{example}
Feltételezzük, hogy a Sat-megoldó a tranzakciós reláció szekvencián kívül képes kezelni az egyes tulajdonságok teljesülését is. Így például a $\mathit{Sat}(I(s_0) \wedge \neg P(s_5))$ akkor lesz igaz, ha $s_0$ kezdőállapot \emph{és} $s_5$ nem elégíti ki a \emph{P} tulajdonságot.

\subsection{Algoritmus}

%\paragraph{Algoritmus.}
Tekintsük az (\ref{alg:1}) algoritmust, mely a kezdőállapotból indulva inkrementálisan járja be az állapotteret. Az első \emph{if} a \verb+3.+ sorban két feltételt ellenőriz, melyek egy diszjunkcióval vannak összekapcsolva:
\begin{itemize}
	\item Az első feltétel megfelel a fentebb említett \emph{első eset}nek: azt nézi, hogy az aktuális bejárási mélységben van-e olyan állapot, melyet nem látogattunk meg még a kezdőállapotból indulva \emph{és} elérhető. Ha van, akkor akkor a \emph{Sat($\ldots$)} visszatérési értéke ``igaz'' lesz, mely a negált hatására ``hamis''ra fordul és folytatjuk tovább az ellenőrzést.
	
	\item A második feltétel megfelel a fentebb említett \emph{második eset}nek. Azt vizsgálja, hogy ha az $s_e \in S$ hibaállapotból indulva eljutunk egy $s_{e+i} \in S$ állapotba, akkor az utóbbiból a hibaállapot felé visszaindulva kialakuló ciklusmentes útvonal kielégíthető-e. Ha igen, akkor folytatjuk tovább az ellenőrzést.
\end{itemize}
A második \emph{if} a \verb+6.+ sorban azt vizsgálja, hogy az állapot, melyben éppen vagyunk ($s_i$) az:
\begin{itemize}
	\item hibaállapot-e, illetve,
	\item a kezdőállapotból elindulva elérhető-e.
\end{itemize}
Ha elérhető és hibaállapot, a modellellenőrzés véget ért mert egy ellenpéldát találtunk, mellyel vissza is tér az algoritmus, ha nem, akkor az ellenőrzés folytatódik tovább és növeljük eggyel a bejárási mélységet.
\ \\
\ \\
\ \\
\begin{algorithm}[H]
\label{alg:1}

\SetAlgoLined
% \KwResult{}
i = 0 \\
\While{True}{
	\If{
		$\neg \mathit{Sat}(I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..i]})) \vee \neg  \mathit{Sat}(\mathit{cmUtvonal}(s_{[e+i..e]}) \wedge \neg P(s_e))$
	}{
		return True
	}
	\If{
		$\mathit{Sat}(I(s_0)~\wedge~\mathit{utvonal}(s_{[0..i]})~\wedge~\neg P(s_i))$
	}{
		return $s_{[0..i]}$
	}
	i = i + 1
}
\caption{Checking if system is \emph{P}-safe}
\end{algorithm}

\begin{comment}
\paragraph{Állítás.} Tegyük fel, hogy az (\ref{alg:1})-es algoritmus ``True'' válasszal tért vissza. Ekkor a modell \emph{P}-biztonságos.
\\
\\
\textit{Bizonyítás:} Ha az algoritmus ``True'' válasszal tért vissza, akkor a \texttt{3.} sorban található feltételekből tudjuk, hogy a lehető legalacsonyabb értékű \textit{k}-ra igaz az, hogy a $\mathit{Sat}(I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..k]}))$ és a $\mathit{Sat}(\mathit{cmUtvonal}(s_{[e+k..e]}) \wedge \neg P(s_e))$ közül legalább az egyiknek hamisnak kell lennie. A \texttt{6.} sor alapján tudjuk \cite{k_induction_article}, hogy $i < k$ esetén:
\begin{align}
	I(s_0) \wedge \mathit{utvonal}(s_{[0..i]}) \wedge \neg P(s_i)
\end{align}
ellentmondásos, hiszen ellenkező esetben igazra értékelődött volna ki és ellenpéldával tért volna vissza a program. Nyilvánvalóan következik ebből, hogy ciklusmentes útvonalra is ugyanúgy igaz ez:
\begin{align}
	\label{igeqkegy}
	I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..i]}) \wedge \neg P(s_i))
\end{align}
hiszen ha nincs olyan útvonal, mely egy kezdőállapotot összekötne egy hibaállapottal, akkor ciklusmentes útvonal sem lesz.
\\
\\
Innentől azt kell már csak belátnunk, hogy $i \geq k$-re a (\ref{igeqkegy})-as egyenlet igaz. Tudjuk, hogy:
\begin{align}
	\begin{split}
		I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..i]}) \wedge \neg P(s_i) \rightarrow \\
		I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[0..k]}) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[k..i]}) \wedge \neg P(s_i)
	\end{split}
\end{align}
illetve
\begin{align}
	\begin{split}
		\mathit{cmUtvonal}(s_{[e+i..e]}) \wedge \neg P(s_e) \rightarrow \\
		I(s_0) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[e+i..e+k]}) \wedge \mathit{cmUtvonal}(s_{[e+k..e]}) \wedge \neg P(s_i)
	\end{split}
\end{align}
\end{comment}















